傳美支談判備忘錄含支幣匯率穩定條款

美國財經通訊社彭博週二（2月19日）引述知情人士消息說，美中貿易談判的諒解備忘錄納入了讓人民幣匯率維持穩定的內容，旨在抵消北京故意貶值人民幣、紓解美國關稅壓力。

聽取簡報的幾名消息人士透露，美中雙方官員正在討論如何在「諒解備忘錄」中解決貨幣政策問題。諒解備忘錄將成為美中雙方達成協議的基礎，最後必須得到美國總統川普（特朗普）及中國國家主席習近平的同意。

消息人士表示，雖然雙方還沒有提出準確的措辭，但最近幾個月的幾輪貿易談判中，雙方已經討論了中方對人民幣穩定的承諾，且都暫時同意把它作為最終協議框架的一部分。

從週二起美中雙方在華盛頓繼續談判，首先是副部長級對話，週四至週五（20~21日）為中方貿易代表、國務院副總理劉鶴與美方貿易代表羅伯特·萊特希澤（Robert Lighthizer）等會談。

3月1日將是美國上調對華關稅的最後期限。

在消息傳出後，彭博的美元指數跌達0.3%，離岸人民幣升至每美元兌6.75人民幣的日內高位，而與中國經濟緊密相連的澳元兌美元匯率也上漲了0.6%。

關稅是美中貿易戰的一個關鍵執法工具。據兩位知情人士透露，川普政府在與北京的談判中已經明確表示，中方採取任何貶值人民幣的舉措——旨在抵消美國現有對中國進口關稅的策略，都將得到更多或更高的美國關稅懲罰。

在美國對中方祭出關稅，中方也實行針鋒相對的報復性關稅後，2018年人民幣的匯率更下跌了5%以上，外界猜測，中共是故意削弱貨幣以抵消關稅的影響。在人民幣兌美元於去年10月底跌至十年來的低位後，迄今已反彈近2%。

川普政府已越來越多地堅持在貿易協定中納入貨幣條款。美國和韓國在去年9月首次在美韓自貿區協定中納入貨幣附帶協議。

雙方以備忘錄形式規定，為促進貿易和投資的公平競爭環境，禁止雙方有貨幣競爭性貶值以及匯率操縱等行為，同時特別納入透明性和問責性承諾。

分析人士指，雖然美韓的貨幣內容是附帶協議、而非主協議條款，但首次貨幣內容被美國納入自貿區談判「具有歷史性意義，恐影響美國未來貿易協定中貨幣協定的談判方向」。

而正在等待國會批准的美墨加貿易協定（USMCA）也要求，美國、加拿大和墨西哥不能為了競爭優勢而進行貨幣貶值。

眾所周知，中共向來操縱人民幣匯率自由浮動。美國政府過去呼籲中方採取更多以市場為導向的人民幣匯率改革措施，川普本人也多次投訴北京操縱人民幣匯率以獲取貿易優勢。

對美中貿易談判，把人民幣匯率納入備忘錄是否有效，外界表示了謹慎的樂觀。

「中國（中共）政府長期以來一直在干預，以確保人民幣匯率符合其經濟目標。」英國皇家國際事務研究所（Chatham House）研究員蘇巴姬（Paola Subacchi）曾撰文說，雖然中共央行使用干預措施的頻率低於過去，但它「仍在繼續混淆市場信號」。

財經博客網站ZeroHedge週二則提出質疑說，北京表態同意這一條款很容易，但要其實施保障和控制以杜絕貨幣操縱幾乎是不可能的。